\section{}

Die Aufstellung der Stäbe, Verbände und Truppenteile der NVA 1956 war eine gewaltige Leistung der verantwortlichen Generale, Admirale und Offiziere. Die große Arbeit der rückwärtigen Dienste, insbesondere der Angehörigen der damaligen Verwaltung Bekleidung und Ausrüstung sowie der für dieses Fachgebiet zuständigen Offiziere in den Teilstreitkräften, Militärbezirken, Verbänden und Truppenteilen, trug entscheidend dazu bei, die Probleme zu lösen, die mit der Uniformierung einer ganzen Armee verbunden waren. Die Versorgung aller Verbände und Truppenteile mit den Uniformen und mit Sonderbekleidung ging bis Ende der 50er Jahre vonstatten. Zugleich wurde mit der notwendigen Entwicklung zusätzlicher Uniformen und verbesserter Uniformstücke sowie von Sonderbekleidung für spezielle militärische Aufgaben begonnen.

Mit der Unterzeichnung des Warschauer Vertrages am 14. Mai 1955 auch durch die DDR wurde bereits sichtbar, daß die Arbeiterklasse des Landes und ihre Verbündeten erstmals in der deutschen Militärgeschichte eigene nationale Streitkräfte schaffen würden. Deshalb berieten Leitungsorgane der Kasernierten Volkspolizei darüber, wie sie die Aufstellung von Truppenteilen und Einheiten einer Armee dann unterstützen könnten, wenn die Volks
kammer der DDR dies durch Gesetz beschlieBen
wiirde, So fand am 19.Dezember 1955 eine Sitzung
des Kollegiums leitender Kader der KVP statt, au
der Muster der beabsichtigten neuen Uniformen
vorgestellt und beraten wurden, Den Vorsitz führte
der Stellvertreter des Vorsitzenden des Ministerra-
tes der DDR,Generaloberst W.Stoph. Neben dem
Aussehen der Uniformen standen hier wie bei ähn.
lichen Gelegenheiten Normen und Tragezeiten der
Bekleidung und Ausrüstung im Mittelpunkt der
Ãberlegungen.

\input{./1-2-1}
\input{./1-2-2}
\input{./1-2-3}
\input{./1-2-4}
\input{./1-2-5}
\input{./1-2-6}
\input{./1-2-7}
\input{./1-2-8}